서부이촌동 가구당 빚 3억4천만원…보상지연땐 줄파산 우려
◆ '산넘어 산' 용산개발 ◆
용산개발사업이 5년간 질질 끌다 지난 8월 겨우 보상계획을 내놨지만 사업자 간 내분으로 또다시 중단 위기에 놓이자 한강변 서부이촌동 일대는 그야말로 '화약고'다. 시행사인 용산역세권개발이 조사한 가구당 월평균 이자 부담액은 143만원에 달한다. 주민 대부분 내년 7월 보상금이 나올 것을 예상해 대출을 얻어 생활비나 사업비 등으로 쓰고 있다.
이 일대 주민 대부분은 연소득 4000만~5000만원 이하인 서민층이다. 소득 상당액을 매달 이자로 내다 보니 '하우스푸어'로 전락한 지 이미 오래다. 엎친 데 덮친 격으로 서부이촌동 일대 경매 낙찰가는 2008~2009년만 해도 80~90%에 달했으나 지금은 부동산 경기 불황에다 사업중단 위기까지 겹치면서 70% 선으로 뚝 떨어졌다.
서부이촌동 일대 가구당 집값은 공시가격 기준으로  4억~7억원 수준. 코레일이 자금 지원을 끊어 사업이 중단되거나 보상이 몇 년 더 지연되면 가구당 평균 3억4000만원 이상 빚을 낸 1250여 가구 이촌동 주민 중 상당수는 도산 위기에 내몰릴 수 있다. 집을 팔아 빚을 청산하고 싶어도 5년 전 개발구역으로 지정돼 거래가 묶인 탓에 그것마저도 지금은 불가능하다.
이 지역에서 중개업을 하는 임 모씨는 '2007년 이후 5년째 거래가 묶여 놀면서 보증금만 까먹고 있다'며 '얼마 전 1년치 밀린 월세를 집을 담보로 대출받아 정산했는데 이젠 전기료ㆍ수도료도 체납하고 있다'며 푸념했다.
코레일 안팎에서 '단계 개발로 전환하면 보상시기를 2~3년 미루는 대신 보상은 확실히 해주겠다'는 얘기가 흘러나오지만 주민들은 '응급환자에게 나중에 보약을 주겠다는 격'이라고 반발한다.
주민들은 코레일 측 진정성에도 문제가 있다고 지적한다. 120조원에 달하는 '공룡 부채' 때문에 지난해 전국 138개 개발사업지에 대한 보상과 개발 시기를 조정했던 한국토지주택공사(LH) 이지송 사장은 칠순인 나이에도 주민들에게 계란 세례와 멱살잡이까지 당해가며 직접 현장에서 설득과 사과에 나섰다.
코레일은 드림허브 이사회를 통해 '단계 개발이 아니면 사업에서 빠지겠다'는 엄포만 내놔 주민들에게 불안을 가중시켰을 뿐 정창영 사장이 직접 나서 주민들을 설득하는 노력은 한 번도 하지 않았다.
서부이촌동 주민 김 모씨는 '자기네끼리 싸우면서 단계 개발해야 한다는 말만 할 뿐 정작 1차 피해자인 우리에게는 구체적으로 어떻게 하자는 건지, 우리는 뭘 희생해야 하는 건지 일언반구도 없었다'고 불만을 쏟아냈다.